衛奕信：港獨不可行 香港須務實勿令北京感構成威脅

於1987至92年間擔任香港總督的衛奕信接受香港傳媒訪問時披露，1989年香港人支援北京民運，曾令中方猜疑是港英政府在背後搗鬼，於是導致後來中方在香港過渡問題上諸般刁難。而對於近年冒起的港獨思潮，他認為並不可行，因為無論在殖民地時代，還是回歸之後，香港要保持成功，就必須令北京覺得香港不構成威脅。

現年82歲、擔任英國上議院議員的衛奕信於倫敦接受《明報》訪問時表示，1989年北京民運令他印象難忘，他當年曾暗中坐車到跑馬地視察港人聲援內地民運的大遊行。而當時一些港人介入北京民運，來自香港的捐款和帳篷在北京出現，引起中共懷疑港英政府參與其中。導致後來中英雙方在一些過渡問題上停滯不前，包括新機場工程的談判，質疑英國計劃將香港的錢帶走。

對於傳言指當時英國首相馬卓安不滿被迫在六四事件後訪華，與李鵬握手，因此撤換港督，改由好友彭定康接任。衛奕信稱不信此說法，但當時英國政壇有意見認為主權移交涉及不少困難的政治問題，因此應該改由政界出身的人擔任港督。

出身外交部的衛奕信精通中文，屬中國通，他不贊同香港回歸中國的悲觀看法，並認為香港回歸20年後，得多於失，香港仍然被視為全球最佳的營商城市之一，經濟狀况仍然非常良好，一國兩制和法治仍然運作，香港仍然是重要的金融中心，也是中國經濟的重要部分，香港的法治制度亦是中國各城市中的典範。

他認為，年輕人的港獨主張完全不可行，香港主流社會必須保持務實態度，「香港要保持成功，行事時必須令北京覺得香港不構成威脅，這在英國管治時期如是，現在也如是。」他又認為2015年政改，港人應袋住先，「我明白香港一些人希望步伐快一些，但政治是可能的藝術」。

中國近年被指破壞一國兩制，不少香港內部事務都出現中聯辦身影。衛奕信在訪問中透露，港英政府享有自主權，二次大戰以後英國除了對外事務，極少干預香港運作。他舉例當年預算案公布前一天，港府會將一份預算案文本預先呈交倫敦，但英國官員會等到財政司踏足立法會宣讀預算案之後，才會打開文本。

在擔任港督時亦曾出任香港大學當然校監的衛奕信認為，現時大學校監不應再由行政長官出任，他當年擔任校監主要是儀式性，當時香港亦只有兩所大學，港督擔任大學校監有一定道理。但現時香港的大學數目已大增，這項安排不太合理。

老野思想

係倫敦食住紅酒話港獨？

咁你脫歐可不可行呀？

蘇獨可不可行呀？

蘇格蘭又公投啦

留低仲有衛奕信徑（將來可能改名做南北越野徑）

港獨點會威脅支那北京？

星架坡都唔會威脅到馬拉印尼架喎

港獨, 根本係令雙方更加和睦相處
星馬分家都係同樣既原因
香港唔獨立, 遲早流血死人

D撚人都唔明白個道理

用外國個套代入中國管治 搞緊笑？

唔通你民主中國就唔會構成威脅?

咁你直布羅陀唔好激嬲西班牙

送返直布羅陀比西班牙囉

正一廢老

人一老, 就ON

Can't agree more

港獨係唔會去搞民主支那

星加坡都唔會搞文明印尼
印尼排華斬華人頭放係街, 輪姦華人, 星加坡係無十萬人集會搞文明印尼
星加坡係狂買軍備

他不贊同香港回歸中國的悲觀看法，並認為香港回歸20年後，得多於失

見到呢句可以唔洗睇落去

衛奕信 佢完全明白香港人心態
但問題係時移世易，睇佢講野已經知佢仲停留係20年前支那既形象
落後哂形勢

（華文傳媒）蘋果日報…

Btw,希望有英文source

脫歐不可行 英國須務實勿令歐盟感構成威脅

出盡全力就唔會被"回歸"到啦
係出左力又唔比盡力
唔湯唔水就真
何況所謂中國一系列攪事
大多數都係香港人高官自己沖去奶鞋底

唔好激嬲共慘黨

當年以色列立國，都好似今日班恐怖份子

星馬分家就係避免流血

想流血既人, 先會反對港獨

1965年8月10日，新加坡歷史最悠久《海峽時報》的頭條，就是新馬分家。

老而不死

笑了，多謝分享笑話
換得血，仲理得你死唔死人咩

20年前仲話有分別
去到今日仲有咩分別？

無論係支聯會班人，定係衛奕信
完全落後哂形勢

中國：流的是你香港人的血，何樂而不為

呢種民間交流無法阻止
一係就分隔兩地人民，打死不往來

唔通你舉高個牌，大大隻字寫明「反中共者不得進港 咩」

當初支那既然搶得香港既，咁就預左好既同壞既食哂啦
邊有得剩要靚唔要壞？

因為班人仲想係「一國兩制」呢個箱到傾

香港有幾多人想新時代出現 ?

好似係馬來西亞唔要星加坡，唔同中共要死攬香港唔放。

有邊個呢啲支那通唔係奶共？

佢講事實姐
連登仔vs中共
係人都買中共贏啦

佢本身就已經係親華派黎

殺支那人就係流支那人既血

所以你一直都咁失敗囉
你試下企係北京立場諗下先再講

喂當日支那決心要搶香港
咁就預左啦
明明就係支那國要求井水最終流向河水，一方面貪井水清甜可口，另一面又唔想井既蛇蟲入河水
世界邊有咁著數既野只要好不要壞？
又要條囡大波身材好 又要佢入得廚房出得廳堂 又想對佢任勞任怒
咁高要求 實出事啦

北京既認知圖景有嚴重缺陷
但係無理由要香港人陪班支那人一齊去錯

淆底獸唔怪得當年英政府唔俾佢做到尾